---
title: 具体数学-作业2
date: 2025-10-28 15:31:51
tags: 深度学习
categories: 深度学习
keywords: 深度学习
description: 深度学习
cover: https://bu.dusays.com/2025/09/02/68b6d8c0649e8.jpg
top_img: https://bu.dusays.com/2025/09/02/68b6d8c0649e8.jpg
top_single_background: https://bu.dusays.com/2025/09/02/68b6d8c0649e8.jpg
---

## 第2章 和式

![](1761636953953.png)

#### 2

$$
\begin{aligned}
x \times([x>0]-[x<0])
&=\begin{cases}
x & x > 0\\
0 & x= 0\\
-x & x < 0
\end{cases}\\

\end{aligned}
$$

因此

$$
x \times([x>0]-[x<0]) = |x|
$$

![](1761636976175.png)

#### 11

$$
\begin{aligned}
\sum_{0 \le k<n}\left(a_{k+1}-a_{k}\right) b_{k}
&= \sum_{0 \le k<n}a_{k+1}b_{k}-\sum_{0 \le k<n}a_{k}b_{k} \\
&= \sum_{0 \le k<n}a_{k+1}b_{k}-\sum_{0 \le k<  n}a_{k+1}b_{k+1}-a_0b_0  + a_n b_n \\
&=a_n b_n  -a_0b_0 -\sum_{0 \le k<n}a_{k+1}(b_{k+1}- b_k)
\end{aligned}
$$

![](1761637010503.png)

#### 19

$$
\begin{aligned}
T_{0}&=5 \\
2 T_{n}&=n T_{n-1}+3 \times n !
\end{aligned}
$$

回顾38页：

$$
\begin{aligned}
a_{n}&= 2\\
b_n &= n\\
s_{n}
&=\frac{a_{n-1} a_{n-2} \cdots a_{1}}{b_{n} b_{n-1} \cdots b_{2}}\\
&= \frac{2^{n-1}}{n!}

\end{aligned}
$$

可得

$$
\begin{aligned}
\frac{2^nT_{n}}{n !}&=\frac{2^{n-1}T_{n-1}}{(n-1)!}+3 \times 2^{n-1}\\
\frac{2^nT_{n}}{n !}&= \frac{2^{0}T_{0}}{0!}
+\sum_{k=0}^{n-1} 3\times 2^{k-1}\\
\frac{2^nT_{n}}{n !}&= 5+3(2^n -1)\\
T_n&= \frac{(3\times 2^n +2) n!}{2^n}\\
&= 3n! +\frac{n!}{2^{n-1}}
\end{aligned}
$$

![](1761637027356.png)

#### 20

定义

$$
S_n = \sum_{k=0}^{n} k H_{k}
$$

那么

$$
\begin{aligned}
S_n  + (n+1)H_{n+1}
&= \sum_{k=1}^{n+1} k H_{k}\\
&= \sum_{k=0}^{n} (k+1) H_{k+1}\\
&=\sum_{k=0}^{n}  kH_{k+1} +\sum_{k=0}^{n} H_{k+1}\\
&= \sum_{k=0}^{n}  k\left( H_{k} +\frac 1 {k+1} \right) +\sum_{k=1}^{n+1} H_{k}\\
&= \sum_{k=0}^{n}  k H_{k} + \sum_{k=0}^{n}  \frac{k}{k+1} +\sum_{k=0}^{n+1} H_{k}\\
&= S_n + \sum_{k=0}^{n}  \left(1- \frac{1}{k+1}\right)+ \sum_{k=0}^{n+1} H_{k}\\
&= S_n + n+1-H_{n+1}+ \sum_{k=0}^{n+1} H_{k}\\
&= S_n + n+1+ \sum_{k=0}^{n} H_{k}\\
\sum_{k=0}^{n} H_{k}&= (n+1)H_{n+1}- (n+1)\\
\sum_{k=0}^{n-1} H_{k}&= n H_{n}-n
\end{aligned}
$$

![](1761637055375.png)

#### 21

和式一：

$$
\begin{aligned}
S_{n+1}&=\sum_{k=0}^{n+1}(-1)^{n+1-k}\\
&=(-1)^{n+1}+\sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{n+1-k}\\
&=(-1)^{n+1}+\sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{n+1-k}\\
&=(-1)^{n+1}+\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}\\
&= (-1)^{n+1} + S_n\\
-S_n +1&=\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n+1-k} + (-1)^{n+1-n-1}\\ 
&=\sum_{k=0}^{n+1}(-1)^{n+1-k} \\ 
&= S_{n+1}\\
-S_n +1&= (-1)^{n+1} + S_n\\
S_n &=\frac{1-(-1)^{n+1}}{2}\\
&=\frac{1+(-1)^{n}}{2}
\end{aligned}
$$

和式二：

$$
\begin{aligned}
T_{n+1}&=\sum_{k=0}^{n+1}(-1)^{n+1-k}k\\
&=\sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{n+1-k}k\\
&= \sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}(k+1)\\
&= \sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}k+\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}\\
&= T_n +S_n\\
-T_n +n+1&=\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n+1-k}k + (-1)^{n+1-n-1}(n+1)\\ 
&=\sum_{k=0}^{n+1}(-1)^{n+1-k}k \\ 
&= T_{n+1}\\
-T_n +n+1&=T_n +S_n\\
T_n&=\frac{n+1- S_n}{2}
\end{aligned}
$$

和式三：

$$
\begin{aligned}
U_{n+1}&=\sum_{k=0}^{n+1}(-1)^{n+1-k}k^2\\
&=\sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{n+1-k}k^2\\
&= \sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}(k+1)^2\\
&= \sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}k^2+2\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k} k +\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}\\
&= U_n +2T_n +S_n\\
-U_n +(n+1)^2&=\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n+1-k}k^2 + (-1)^{n+1-n-1}(n+1)^2\\ 
&=\sum_{k=0}^{n+1}(-1)^{n+1-k}(k+1)^2 \\ 
&= U_{n+1}\\
-U_n +(n+1)^2&=U_n +2T_n +S_n\\
U_n&=\frac{(n+1)^2-2T_n- S_n}{2}\\
&= \frac{(n+1)^2-(n+1)+S_n-S_n}{2}\\
&=\frac{(n+1)n}{2}
\end{aligned}
$$

![](1761637083582.png)

#### 22

记：

$$
\begin{aligned}
S_1&=\sum_{1 \le j<k \le n}\left(a_{j} b_{k}-a_{k} b_{j}\right)\left(A_{j} B_{k}-A_{k} B_{j}\right)\\
S_2&=\sum_{1 \le k<j \le n}\left(a_{k} b_{j}-a_{j} b_{k}\right)\left(A_{k} B_{j}-A_{j} B_{k}\right)\\
&=\sum_{1 \le j<k \le n}\left(a_{j} b_{k}-a_{k} b_{j}\right)\left(A_{j} B_{k}-A_{k} B_{j}\right)
\end{aligned}
$$

将$j,k$互换，我们得到

$$
\begin{aligned}
S_1= S_2
\end{aligned}
$$

另一方面

$$
\begin{aligned}
2S_1
&=S_1+ S_2\\
&=\sum_{1 \le j ,k \le n}\left(a_{j} b_{k}-a_{k} b_{j}\right)\left(A_{j} B_{k}-A_{k} B_{j}\right)\\
&=\sum_{1 \le j ,k \le n}\left( a_jA_j b_k B_k - b_j A_ja_kB_k -a_jB_jb_kA_k + b_j B_ja_k A_k\right)\\
&= \sum_{k=1}^n \sum_{j=1}^{n} a_jA_j b_k B_k -\sum_{k=1}^n \sum_{j=1}^{n} b_j A_ja_kB_k -\sum_{k=1}^n \sum_{j=1}^{n} a_jB_jb_kA_k +\sum_{k=1}^n \sum_{j=1}^{n} b_j B_ja_k A_k\\

&=\left(\sum_{k=1}^n  b_k B_k \right)\left( \sum_{j=1}^n a_jA_j\right)
-\left(\sum_{k=1}^n a_kB_k\right) \left(\sum_{j=1}^n b_jA_j\right)-
\left(\sum_{k=1}^n b_kA_k \right)\left(\sum_{j=1}^n a_jB_j\right)+
\left(\sum_{k=1}^n a_kA_k \right)\left(\sum_{j=1}^n b_jB_j\right)\\
&=2 \left( \sum_{k=1}^n a_kA_k\right)\left(\sum_{k=1}^n  b_k B_k \right)
-2\left(\sum_{k=1}^n a_kB_k\right) \left(\sum_{k=1}^n b_kA_k\right)\\
S_1&=\left( \sum_{k=1}^n a_kA_k\right)\left(\sum_{k=1}^n  b_k B_k \right)-
\left(\sum_{k=1}^n a_kB_k\right) \left(\sum_{k=1}^n b_kA_k\right)
\end{aligned}
$$

因此

$$
\sum_{1 \le j<k \le n}\left(a_{j} b_{k}-a_{k} b_{j}\right)\left(A_{j} B_{k}-A_{k} B_{j}\right)=\left( \sum_{k=1}^n a_kA_k\right)\left(\sum_{k=1}^n  b_k B_k \right)-
\left(\sum_{k=1}^n a_kB_k\right) \left(\sum_{k=1}^n b_kA_k\right)
$$

特别的，取

$$
\begin{aligned}
A_j &= a_j\\
B_j &= b_j
\end{aligned}
$$

可得

$$
\sum_{1 \le j<k \le n}\left(a_{j} b_{k}-a_{k} b_{j}\right)^{2}=\left(\sum_{k=1}^{n} a_{k}^{2}\right)\left(\sum_{k=1}^{n} b_{k}^{2}\right)-\left(\sum_{k=1}^{n} a_{k} b_{k}\right)^{2}
$$

#### 28

![](1761637112023.png)

第二个等号位置已经有错误了，因为分解的两个级数不绝对收敛。

#### 29

![](1761637125076.png)

$$
\begin{aligned}
\sum_{k=1}^{n}\frac{(-1)^{k} k} {4 k^{2}-1}
&= \sum_{k=1}^{n}\frac{(-1)^{k} k} {(2k-1)(2k+1)}\\
&= \frac 1 4\sum_{k=1}^{n}(-1)^{k}  \left(\frac 1 {2k-1} + \frac 1 {2k+1}\right)\\
&= \frac 1 4\sum_{k=1}^{n}\left(\frac {(-1)^k} {2k-1} -\frac {(-1)^{k+1}} {2k+1} \right)\\
&= \frac 1 4 \left(-1 -\frac {(-1)^{n+1}} {2n+1}\right)\\
&=-\frac1 4 + \frac {(-1)^{n}} {8n+4}
\end{aligned}
$$

## 追加题：前 n 个正整数五次幂和的闭式，至少三种不同方法

![](1761640254289.png)

记

$$
S_5(n) = \sum_{k=1}^{n} k^5.
$$

结论（统一答案）：

$$
\boxed{\;S_5(n) = \frac{n^2 (n+1)^2 \left(2n^2+2n-1\right)}{12}\;}
$$

下面给出三种彼此独立的方法（不使用 CM 2.5 的 0、1、6 号方法），且思路尽量不同：

### 方法A：Stirling 数 + 二项系数求和（组合恒等式法）

利用恒等式（Stirling 数第二类）：

$$
k^m = \sum_{r=0}^{m} S(m,r)\, r!\, \binom{k}{r},\quad S(m,r)\text{为第二类Stirling数}.
$$

两侧对 \(k=1,\ldots,n\) 求和，并用

$$
\sum_{k=1}^{n} \binom{k}{r} = \binom{n+1}{r+1}
$$

得到

$$
S_5(n)=\sum_{r=1}^{5} S(5,r)\, r!\, \binom{n+1}{r+1}.
$$

取

$$
S(5,1)=1, S(5,2)=15, S(5,3)=25, S(5,4)=10, S(5,5)=1
$$

，故

$$
S_5(n)= \binom{n+1}{2} + 30\binom{n+1}{3} + 150\binom{n+1}{4} + 240\binom{n+1}{5} + 120\binom{n+1}{6}.
$$

将右侧化简即可得到上面的封闭形式 \($\dfrac{n^2 (n+1)^2 (2n^2+2n-1)}{12} $)。

### 方法B：六次差分/多项式拟合（有限差分法）

已知

$$
S_5(n)
$$

 为关于 \(n\) 的 6 次多项式，且首项系数为

$$
dfrac{1}{6}
$$

（因为

$$
sum_{k=1}^{n} k^5\sim \dfrac{n^6}{6}
$$

设

$$
S_5(n)=\frac{1}{6}n^6 + a n^5 + b n^4 + c n^3 + d n^2 + e n.
$$

代入 \(n=0,1,2,3,4,5\) 的精确值（由直接求和或递推得到）解线性方程组；或用有限差分表，令第六差为常数，从而唯一确定系数 \(a,b,c,d,e\)。解得

$$
S_5(n) = \frac{n^2 (n+1)^2 (2n^2+2n-1)}{12}.
$$

### 方法C：二项式望远镜（用 $(k+1)^6-k^6)$线性消元）

展开

$$
(k+1)^6 - k^6 = 6k^5 + 15k^4 + 20k^3 + 15k^2 + 6k + 1.
$$

对 \(k=0\) 到 \(n\) 求和，左侧望远镜得$ (n+1)^6 - 0^6$。右侧得到

$$
(n+1)^6 = 6 S_5(n) + 15 S_4(n) + 20 S_3(n) + 15 S_2(n) + 6 S_1(n) + (n+1).
$$

代入已知

$$
S_1(n)=\frac{n(n+1)}{2},\quad S_2(n)=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6},\quad S_3(n)=\frac{n^2(n+1)^2}{4},\\
S_4(n)=\frac{n(n+1)(2n+1)(3n^2+3n-1)}{30}
$$

求解 \(S_5(n)\) 即得同一封闭式

$$
S_5(n) = \frac{n^2 (n+1)^2 (2n^2+2n-1)}{12}.
$$

## 补充题：证明二重求和可拆为两个单和的乘积

![](1761640265567.png)

命题（有限情形）：令 \(J, K\) 为有限集合，给定数列  $ {b_k}_{k\in K} $。则有

$$
\sum_{j\in J}\sum_{k\in K} a_j b_k 
= \left(\sum_{j\in J} a_j\right)\left(\sum_{k\in K} b_k\right).
$$

证明：由加法对乘法的分配律与交换律，

$$
\begin{aligned}
\left(\sum_{j\in J} a_j\right)\left(\sum_{k\in K} b_k\right)
&= \sum_{j\in J}\left(a_j\sum_{k\in K} b_k\right)\\
&= \sum_{j\in J}\sum_{k\in K} a_j b_k.
\end{aligned}
$$

证毕。

备注（可数无限情形）：若两列绝对可和，即$sum_{j\in J}|a_j|<\infty$ 且 $sum_{k\in K}|b_k|<\infty$，则上式仍成立，可由 Tonelli/Fubini 定理或绝对收敛下的求和交换律推出。
